\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[slovak]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
 
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{\thepage}
\lhead{IV109 Modelování a simulace: správa o projekte}
\rfoot{}

\begin{document}

\title{Symbióza: \\mutualizmus a parazitizmus}
\author{Matúš Moravčík \\ učo: 374160}
\date{jar 2015}

\maketitle

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.8]{logo}
\end{center}

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section{Úvod}

Symbióza v prírode všeobecne označuje dlhodobú a blízku interakciu dvoch druhov organizmov.
V prípade, že sa jedná o obojstranne výhodný vzťah, hovoríme o mutualizme.
Ak jeden organizmus vo vzťahu získava na úkor druhého, jedná sa o parazitizmus.
Cieľom tohto projektu bolo vytvoriť a preskúmať model, ktorý prostredníctvom evolučného algoritmu stimuluje vznik symbiózy, či už vo forme mutualizmu alebo parazitizmu.

\section{Popis modelu}
Model pracuje s konštantne veľkou populáciou agentov.
Každý agent je reprezntovaný bitovým reťazcom, ktorý ďalej nazývam aj genetický kód.
Populácia prechádza cyklami, v ktorých každý agent interaguje so vzorkou ostatných agentov, a na základe tejto interakcie dostane skóre.
Na konci každého cyklu sa malý zlomok agentov s najnižším skóre nahradí replikami rovnakého počtu agentov s najvýšším kladným skóre.
Pre každého novo vytvoreného agenta existuje pravdepodobnsť, že jeden bit jeho genetického kódu zmení hodnotu.

Jedná sa teda o jednoduchý evolučný algoritmus, ktorý má za úlohu obaviť vhodné genetické kódy.
Ako taký je však mimo oblasť analýzy modelu, preto pre vykonané simulácie všeobecne platí:

\begin{figure}[H]
\begin{tabular}{c | l}
$generationCycles = 2000$ & počet cyklov evolučného algoritmu\\
$proliferateTreshold = 0.85$ & minimálny percentil skóre pre reprodukciu\\
$populationSize = 100$ & počet agentov v populácii\\
$interactions = 100$ & počet interakcií agenta na generáciu\\
$mutationChance$ = 0.2 & pravdepodobnosť mutácie
\end{tabular}
\caption{Parametre evolúcie}
\end{figure}

\newpage
Formálny zápis evolučného algoritmu:

\begin{algorithm}[H]
\caption{Evolution}
\label{Evolution}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{Evolve}{}
\State $n \gets proliferateTreshold * populationSize$
\State $Population \gets$ set of random agents with size $populationSize$
\For{$g$ $generationCycles$}
\For{{\bf each} agent $a; a \in Population$ }
\State $a.score \gets 0$
\EndFor
\For{{\bf each} agent $a; a \in Population$ }
\For{$i$ $interactions$}
\State $a2 \gets$ other random agent from $Population$
\State $interact(a, a2)$ //updates $a.score$ and $a2.score$
\EndFor
\EndFor
\State $Worst \gets n$ agents from $Population$ with the lowest $score$
\State $Population \gets Population - Worst$
\State $Best \gets n$ agents from $Population$ with the highest $score$
\For{{\bf each} agents $a; a \in Best$}
\If{$a.score > 0$}
\State $offspring \gets$ copy of $a$
\State with probability $mutationChance$, flip 1 bit of $offspring$
\State $Population \gets Population \cup\{offspring\}$
\EndIf
\EndFor
\EndFor
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Vyhodnocovanie skóre agentov na základe ich interakcie tvorí kľúčový bod modelu.
Ako bolo spomenuté, každý agent je reprezentovaný binárnym reťazcom.
Tento reťazec sa skladá z dvoch hlavných častí: kódovacej, a regulačnej sekvencie.
Kódovacia sekvencia je ďalej členená na tzv. gény - podreťazce rovnakej veľkosti.
Každý gén má svoje pevne dané poradie.
Regulačná sekvencia ($regSeq$) je binárny reťazec.
Každý bit regulačnej sekvencie náleží jednému génu z kódovacej sekvencie.

Vplyv počtu a veľkosti génov na simulácie nie je predmetom skúmania tohto projektu.
Pri analýze sa preto pracuje s genetickým kódom, ktorý má osem génov o dĺžke štyroch bitov.

\newpage

Pri interakcii sa porovnávajú vždy gény rovnakého poradia v kódovacích sekvenciách agentov.
Medzi agentmi rozlišujeme iniciátora a oponenta.
Podľa regulačných bitov iniciátora a oponenta sa pre každý pár génov rozhodne, či bude vzťah génu iniciátora voči oponentovmu mutualistický alebo parazitický.
Nakoniec ak sú binárne reťazce génov dostatočne komplementárne, zmení sa skóre agentov.

Formálny zápis interakcie:

\begin{algorithm}[H]
\caption{Interaction}
\label{Interaction}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{Interact(agent $ini$, agent $opp$)}{}
\State $n \gets 0$ 
\While{$n <$ number of genes }
\State $n \gets n + 1$
\State $x \gets ini.gene[n]$ XOR $opp.gene[n]$
\State $b \gets$ number of set bits in $x$
\If{$ini.regSeq[n] == 1$ AND $b \geq mutualismTreshold$}
\State $ini.score \gets ini.score + mutualismReward$
\Else{}
\If{$opp.regSeq[n] == 1$ AND $b \geq parasitismTreshold$}
\State $ini.score \gets ini.score + parasitismReward$
\State $opp.score \gets opp.score - parasitismDamage$
\EndIf
\EndIf
\EndWhile
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Analýza parametrov modelu sa teda vzťahuje na:

\begin{figure}[H]
\begin{tabular}{c | l}
$mutualismTreshold$ & minimum \% komplementárnych bitov pri mutualizme \\
$parasitismTreshold$ & minimum \% komplementárnych bitov pri parazitizme \\
$mutualismReward$ & odmena pre iniciátora v prípade mutualizmu\\
$parasitismReward$ & odmena pre iniciátora v prípade parazitizmu\\
$parasitismDamage$ & penalizácia pre oponenta v prípade parazitizmu
\end{tabular}
\caption{Parametre modelu}
\end{figure}

\newpage

\section{Implementácia}
Na účely spúšťania simulácií bol vytvorený jednoduchý program v jazyku Java (JDK 1.7).
Uživateľské rozhranie pozostáva z jediného okna, v ktorom je možné nastaviť vybrané parametre a zobraziť výsledok simulácie.
Okrem nastavenia hlavných parametrov je možné upraviť aj parametre evolučného algoritmu, počet génov na agenta a ich veľkosť, alebo možnosti výstupu.

Vzhľadom na charakter problému, výstup simulácie tvoria čisto textové dáta.
Program podporuje dva módy: jednoduchý a ARFF. 

Jednoduchý mód obsahuje len holý genetický kód, a slúži na základné porovnanie výsledkov.
Príklad výstupu:

\texttt{\newline 0010\_0111\_1000\_0011\_0001\_0001\_0001\_0000\_  01000011}
\newline

Kódovacia a regulačná sekvencia sú oddelené medzerou, gény v kódovacej sekvencii sú oddelené podtržítkom.

Mód ARFF (Attribute-Relation File Format \cite{res02}) poskytuje aj základné štatistiky o živote agentov, a je určený na hlbšie analýzy.
ARFF formát slúži ako vstup pre softvér na dolovanie znalostí Weka \cite{res03} vyvinutým na oddelení počítačovej vedy univerzity Waikato.

Štatistiky o živote agenta opisujú:

\begin{figure}[H]
\begin{tabular}{c | l}
$generation$ & poradie evolučného cyklu \\
$energy$ & skóre agenta v evolučnom cykle \\
$mutualism$ & počet mutualizmistických interakcií v evolučnom cykle \\
$parasitism$ &  počet parazitických interakcií ako iniciátor \\
$noreaction$ & počet neúspešných interakcií \\
$damageTaken$ & počet parazitických interakcií ako oponent \\
$mutationCount$ & počet mutácií od prvého predka \\
$ancestorsCount$ & počet predkov
\end{tabular}
\caption{Štatistiky agenta v ARFF}
\end{figure}

Implementácia evolučného algoritmu je obsiahnutá v triede \textit{Evolver}, dátová reprezentácia agenta v triede \textit{Creature}, a uživateľské rozhranie v triede \textit{MainFrame}.
Zdrojový kód je dostupný v prílohe č. 1.

\newpage

\section{Simulácie a analýza}

Prvý krok v hľadaní vzťahov medzi analyzovanými parametrami modelu spočíval v objavovaní takých nastavení, ktoré spôsobujú zaručený kolaps evolúcie.
Kolaps evolúcie sa dá charakterizovať ako dosiahnutie takého stavu, v ktorom nie je možné vytvoriť genetický kód schopný propagácie.

Jedna z možností kolapsu nastáva, keď nie je možné uskutočniť úspešnú interakciu medzi žiadnym párom agentov.
Taký stav nastáv napríklad vtedy, keď sú všetky bity regulačnej sekvencie každého agenta nastavené na nulu, alebo keď žiaden pár génov nespĺňa podmienky úspešnej interakcie.
Vzhľadom na náhodnostné prvky evolučného algoritmu je však veľmi ťažké určiť mieru, do ktorej môžu byť za tento stav parametre modelu zodpovedné. 
Podobné situácie preto nebudeme ďalej uvažovať.

Ďalší spôsob spočíva v nastavení parametrov, ktoré agentom znemožňujú získať kladné skóre.
Treba si uvedomiť, že agenti sa môžu rozmnožovať len v prípade, ak majú skóre väčšie než nula (Algoritmus 1, riadok 18).
Nemôže preto platiť:

\texttt{\newline(mutualismReward $\leq$ 0) AND \newline(parasitismReward $\leq$ 0 $\leq$ parasitismDamage)}
\newline

Keď podmienka neplatí, ku kolapsu môže, ale nemusí dôjsť.
Závisí to od viacerých faktorov, ako sú parametre evolučného algoritmu, alebo aj náhoda.
Opäť je preto ťažké určiť špecifickejšie podmienky, ktoré by vylúčenie kolapsu garantovali, alebo ho naopak zaručovali.
Napriek tomu, jeden vzťah bol zo simulácií zrejmý.
Evolučný kolaps nastane, ak platí:

\texttt{\newline 0 < mutualismReward $\ll$ parasitismReward $\leq$ parasitismDamage > 0 }
\newline

Iniciovaný parazitizmus získava viac skóre než mutualizmus.
Má tak evolučnú výhodu, a tendenciu množiť sa.
Keďže paraziti znižujú skóre oponentov výrazne viac, než ich mutualizmus prináša, aktívne spôsobujú vymieranie mutualistov (pozitívna spätná väzba).
V prípade, že parazitizmus iniciátorovi nedáva viac skóre, než berie oponentovi, neprináša do systému kladné skóre.
Výsledkom je populácia parazitov, ktorí sa naďalej nevedia rozmnožovať, a teda ani pokračovať v evolúcii - nastal kolaps.

K situácii často dochádza aj v prípade keď:

\texttt{\newline (0 < mutualismReward $\ll$ parasitismReward) AND \newline (0 < parasitismDamage)  AND \newline (parasitismTreshold $\leq$ mutualismTreshold)}
\newline

Podmienka odstraňuje nadmerné penalizovanie oponentov, a nahradzuje ho sprísnením podmienok mutualizmu.
Evolučná výhoda parazitov voči mutualistom sa teda zachováva, a prispieva k ich dominancii.
Časť: \texttt{ \newline (parasitismTreshold $\leq$ mutualismTreshold)} je dôležitá, pretože vďaka nej nemôžu existovať gény, ktoré sú schopné mutualizmu s viac druhmi génov, než sú napadnuteľné parazitizmom.
Ak neplatí, menšie nastavenia pre parasitismReward 

Druhý krok v hľadaní vzťahov pozostával z prieskumu 'biodiverzity' druhov v populácii.
Biodiverzita, resp. existencia rôznorodosti genetických kódov v populácii, je potrebná z hľadiska symbiotických vzťahov.
Jediný druh získavajúci skóre na základe mutualistických interakcií so svojimi replikami predstavuje pozitívnu spätnú väzbu, ktorá pre účely tohto projektu nie je zaujímavá.
Je možné stanoviť kritérium dostačujúce pre zachovanie diverzity:

\texttt{\newline (parasitismDamage < 0 < parasitismReward) OR \newline (mutualismTreshold > 0 < mutualismReward) }
\newline

V tejto fázi zohrávajú rolu aj parametre minimálnej percentuálnej komplementarity génov, ktorá je nutná pre ich úspešnú interakciu.
Zvyšovanie ich hodnoty väčšinou vedie k nižšiemu počtu druhov, ktoré sú od seba ale viac odlišné.
Občas vyššie hodnoty spôsoujú aj pozitívnu spätnú väzbu, ktorá dáva väčšej skupine dostatočne komplementárnych génov väčšiu šancu na vzájomnú interakciu, čím pravdepodobne zvyšuje aj ich skóre. To následne vedie k ďalšiemu rozrastaniu sa skupiny, a efektívne nižšej biodiverzite.

\subsection{Príklady}
Základný priechod modelu má za cieľ vytvoriť dva maximálne komplementárne druhy s mutualistickým vzťahom.
Jedno z možných nastavení parametrov vyzerá nasledovne:

\begin{figure}[H]
\begin{tabular}{c | l}
$mutualismTreshold$ & 1.0\\
$parasitismTreshold$ & 1.0\\
$mutualismReward$ & 1 \\
$parasitismReward$ & 0 \\
$parasitismDamage$ & 0
\end{tabular}
\caption{Príklad 1}
\end{figure}

\newpage

Výsledok môžeme pozorovať v grafe:

\begin{figure}[H]
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.8]{pr1}
\end{center}
\caption{Príklad 1, graf 1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{tabular}{c | l}
X-ová os & $ancestorsCount$\\
Y-ová os & $mutualism$\\
farba & rozdelenie do clustrov podľa algoritmu Cobweb
\end{tabular}
\caption{Vysvetlivky k príklad 1, graf 1}
\end{figure}

Je jasne vidieť, že výsledkom evolúcie sú dva druhy využívajúce mutualizmu.
K rovnováhe prispieva negatívna spätná väzba - druh o menšom počte jedincov má väčšiu šancu na úspešnú interakciu.

K rozlíšeniu medzi dvoma druhmi pomohol algoritmus Cobweb na genetických kódoch s nastavením parametrov A = 1.0; C = 0.1; S = 42.
Keď porovnáme kódovacie sekvencie reprezentantov oboch vyevolvovaných tried, je vidieť dokonalé prispôsobenie:

\texttt{\newline 10011010101010100110111101000111 }
\texttt{\newline 01100101010101011001000010111000 }
\newline

\newpage

Ďalšie príklady obsahú niektoré zaujímavé objavy.

\begin{figure}[H]
\begin{tabular}{c | l}
$mutualismTreshold$ & 0.75 \\
$parasitismTreshold$ & 0.75\\
$mutualismReward$ & 1 \\
$parasitismReward$ & 3 \\
$parasitismDamag$e & 1
\end{tabular}
\caption{Príklad 2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.8]{pr2}
\end{center}
\caption{Príklad 2, graf 1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{tabular}{c | l}
X-ová os & $generation$\\
Y-ová os & $mutualism$\\
farba & rozdelenie do clustrov podľa algoritmu Cobweb
\end{tabular}
\caption{Vysvetlivky k príklad 2, graf 1}
\end{figure}

Od určitého bodu (generácia ~ 1200) môžeme pozorovať náhly vznik hyperparazita.

\begin{figure}[H]
\begin{tabular}{c | l}
$mutualismTreshold$ & 0.75 \\
$parasitismTreshold$ & 0.75\\
$mutualismReward$ & 1 \\
$parasitismReward$ & 3 \\
$parasitismDamag$e & 1
\end{tabular}
\caption{Príklad 3}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.8]{pr3}
\end{center}
\caption{Príklad 3, graf 1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{tabular}{c | l}
X-ová os & $generation$\\
Y-ová os & $mutualism$\\
farba & rozdelenie do clusterov podľa algoritmu Cobweb
\end{tabular}
\caption{Vysvetlivky k príklad 3, graf 1}
\end{figure}

V tomto prípade vznikla nemenná dvojica druhov, ktorá mala v populácii malé zastúpenie, a čiastočne mutualistický vzťah (v strede).
Väčšinu populácie tvoria mutualisti, na ktorých zvyšok agentov parazituje.
Čistí paraziti sú viditeľní v spodnej časti grafu.
V grafe č. 2 je zaznamenaná úroveň parazitizmu:

\begin{figure}[H]
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.8]{pr3b}
\end{center}
\caption{Príklad 3, graf 2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{tabular}{c | l}
X-ová os & $generation$\\
Y-ová os & $parasitism$\\
farba & rozdelenie do clusterov podľa algoritmu Cobweb
\end{tabular}
\caption{Vysvetlivky k príklad 3, graf 2}
\end{figure}

\newpage

Posledný prílad demonštruje osciláciu medzi úspešnosťou parazitizmu a mutualizmu. Príčinou je výrazná odmena pre oponentov parazitizmu.

\begin{figure}[H]
\begin{tabular}{c | l}
$mutualismTreshold$ & 0.5\\
$parasitismTreshold$ & 0.5\\
$mutualismReward$ & 1 \\
$parasitismReward$ & 1 \\
$parasitismDamag$e & -2
\end{tabular}
\caption{Príklad 4}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.8]{pr4}
\end{center}
\caption{Príklad 4, graf 1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{tabular}{c | l}
X-ová os & $generation$\\
Y-ová os & $parasitism$\\
farba & čím viac žltá, tým vyššie skóre
\end{tabular}
\caption{Vysvetlivky k príklad 4, graf 1}
\end{figure}

Obrázky grafov boli vytvorené pomocou softvéru Weka \cite{res03}.

\newpage

\section{Záver}

Model splnil očakávania jeho správania sa.
Podarilo sa namodelovať evolúciu mutualistickej aj parazitickej symbiózy.
Počas simulácií vznikli rôzne zaujímavé javy

Analýza modelu bola ťažšou úlohou, než som pôvodne očakával.
Bolo možné určiť parametre, s ktorými model garantovane nefunguje, ale nemožné odhadnúť, kedy určite funguje.
Nepochybne existuje viacero vlastností, vzťahov parametrov, a správaní, ktoré sa v modeli dajú objaviť.
Zaujímavým poznatkom ktorý simulácie odhalili je, že oveľa dôležitejšiu rolu než absolútne hodnoty parametrov modelu hrajú ich relatívne hodnoty.

\newpage

\begin{thebibliography}{9}
 
 \bibitem{res02}
 ARFF Wiki:
 \emph{http://weka.wikispaces.com/ARFF}
 
 \bibitem{res03}
 Weka, hlavná stránka:
 \emph{http://www.cs.waikato.ac.nz/ml/weka/}

\end{thebibliography}

\end{document}